## z 变换定义和收敛域

### 定义

$$
\begin{align*}
x_s(t) &= x(t) \cdot \delta_T(t) \\
&= x(t) \sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(t-nT) \\
&= \sum_{n=-\infty}^{\infty} x(nT)\delta(t-nT)
\end{align*}
$$

对 $x_s(t)$ 取拉普拉斯变换：
$$
\begin{align*}
X_s(s) &= \mathcal{L}\left[\sum_{n=-\infty}^{\infty} x(nT)\delta(t-nT)\right] \\
&= \sum_{n=-\infty}^{\infty} x(nT)e^{-snT}
\end{align*}
$$
引入复变量 $z = e^{sT}$，得到我们的 z 变换：
$$
X[z]=X_s(s)\Big|_{z=e^{sT}} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n]z^{-n}
$$

### 收敛域

满足 $\sum_{n=-\infty}^{\infty} \big|x[n]z^{-n}\big| < \infty$ 的区域。

## 典型序列的 z 变换

### 单位样值

$$
X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta[n]z^{-n} = 1
$$

ROC：整个 z 平面。

### 单位阶跃

$$
\begin{align*}
X(z) &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} u[n]z^{-n} \\
&= 1 + z^{-1} + z^{-2} + z^{-3} + \cdots
\end{align*}
$$

ROC：$|z| < 1$。

当 $|z^{-1}|<1$ 时：
$$
X(z) = \frac z {z-1}
$$

### 斜变序列

$$
x[n] = n u[n]
$$

推导过程略（对 $z^{-1}$ 求导）
$$
\sum_{n=0}^{\infty} nz^{-n} = \frac{z^{-1}}{(1-z^{-1})^2} = \frac{z}{(z-1)^2}, \quad |z| > 1
$$

### 指数序列（右）

$$
x[n] = a^nu[n]
$$


$$
X(z) = \frac{1}{1-az^{-1}} = \frac{z}{z-a}, \quad |z|>|a|
$$

### 指数序列（左）

$$
x[n] = -a^{n}u[-n-1]
$$


$$
X(z) = \frac{1}{1-az^{-1}} = \frac{z}{z-a}, \quad |z|<|a|
$$

### 单边余弦序列

$$
x[n]=\cos (\Omega_0 n)u[n]
$$

$$
\begin{align}
X(z) &= \frac{1}{2} \left( \frac{z}{z - e^{j\Omega_0}} + \frac{z}{z - e^{-j\Omega_0}} \right) \\
&= \frac{z(z - \cos(\Omega_0))}{z^2 - 2z\cos(\Omega_0) + 1}, \quad |z|>1
\end{align}
$$

### 单边正弦序列

$$
x[n]=\sin (\Omega_0 n)u[n]
$$

$$
\begin{align}
\mathcal{Z}\{\sin(\Omega_0 n)u[n]\} &= \frac{1}{2j} \left( \frac{z}{z - e^{j\Omega_0}} - \frac{z}{z - e^{-j\Omega_0}} \right) \\
&= \frac{z\sin(\Omega_0)}{z^2 - 2z\cos(\Omega_0) + 1}, \quad |z|>1
\end{align}
$$

## z 变换的性质

### 线性

$$
\mathcal{Z}\{ax[n]+by[n]\} = aX(z)+bY(z) \quad (R_1 < |z| < R_2)
$$

收敛域取重叠部分。

### 位移性

#### 双边 z 变换位移

$$
\mathcal{Z}\{x[n-m]\} = z^{-m}X(z)
$$

收敛域：只会影响 $z=0$，$z=\infty$ 处。

#### 单边 z 变换位移

若 $x[n]$ 为双边序列，其单边 z 变换为 $\mathcal{Z}\{x[n] \cdot \bold{u[n]}\}$。

##### 右位移

$$
\mathcal{Z}\{x[n-m]u[n]\} = z^{-m}\left[X(z) + \sum_{k=-m}^{-1} x[k]z^{-k}\right]
$$

m 为**正**整数。

##### 左位移

$$
\mathcal{Z}\{x[n-m]u[n]\} = z^{-m}\left[X(z) - \sum_{k=-m}^{-1} x[k]z^{-k}\right]
$$

### 序列线性加权

求加权序列 $nx[n]$ 的 z 变换：

$$
nx[n] \leftrightarrow -z\frac{dX(z)}{dz} = -z^{-1}\frac{dX(z)}{dz^{-1}}
$$

我们可以推广得到：

$$
n^m x[n] \leftrightarrow \left[-z\frac{d}{dz}\right]^m X(z)
$$

### 序列指数加权（z 域尺度变换）

$$
a^n x[n] \leftrightarrow X\left(\frac{z}{a}\right) \quad \left(\text{ROC: } R_{x1} < \left|\frac{z}{a}\right| < R_{x2}\right)
$$

### 初值序列

若 $x[n]$ 为因果序列，已知 $X(z) = \sum _{n=0}^{\infty} x[n] z^{-n}$ 则：

### 终值定理

当 $n \rightarrow \infty$，$x[n]$ 收敛，才可用终值定理。因果序列。

$$
\lim_{n\rightarrow\infty}x[n] = \lim_{z\rightarrow1}[(z-1)X(z)]
$$
条件：TODO

### 时域卷积定理

已知：

$$
\begin{align*}
X(z) &= \mathcal{Z}\{x[n]\} \quad (\text{ROC: } R_{x1} < |z| < R_{x2}) \\
H(z) &= \mathcal{Z}\{h[n]\} \quad (\text{ROC: } R_{h1} < |z| < R_{h2}) \\
\end{align*}
$$

那么：

$$
\mathcal{Z}\{x[n] * h[n]\} = X(z)H(z)
$$
